香港人首創 粵文強化方案 拼音方塊漢字(粵音) 將會追上日文英文消化外來詞

作者：粵字改革學會 Cantonese Script Reform Society

天成劫難，仍不及人禍。面對茲茲語無可書，有音無字的難題，所謂的中文學者、漢學家、和粵語學者，都忙於集其精力於學術意淫和一些源自自己概念不清而衍生不絕的無聊辯論。他們見樹不見林，精於自海中尋覓「本字」，樂此不疲卻無視其方法的顯然自悖。故此，他們遲遲未能生產一個統一、合乎邏輯、可伸展、可闡發、可層層遞建的解決方案——且永遠不會有。他們的解決方法，就是慢條斯理、效率奇低的填窿主義。他們的解方，就是逐個缺字逐個問題逐個答還，而不是要建立一個一勞永逸的通解。他們也不志在於此，因為他們的首要任務，不是建立粵語的書面語，而是要證明其心之文可雕龍，筆之利可騰雲。他們著目關注的，是要展示自己對漢字兆物觀的驚人理解，以及向世人宣道漢字神話那危險的魅力。其論述之無關，其解法之不周，其建議之不密，其思緒之紊亂，就是為什麽他們的粵語書寫方案是不可靠的。而當萬事皆因他們的無能和謬誤而怠慢，導致粵語歪路走盡，我們粵語的詞彙和記憶中所指的宇宙乾坤就續漸遠逝於英普二語的汪洋之中。我們粵語的語法因久廢不發而趨簡，詞漸為兆民少用而詞鈍意虛，以粵語思辯的粵人淪得拙口鈍腮，卒之變得民有所欲言，而終不得伸其情者多矣。面及斯之來日，問誰不能憫然焉？

故此，我哋粵語人唔可以再等佢哋，唔可以死盡一味靠本字考為我哋尋日有過、今日仲有、聽日會有嘅「有音無字」粵詞訂立所謂嘅「本字」黎書寫粵語。我哋要有一個通解大法，一次過擊破曬所有大山嘅方案——我哋而家就要，我哋即刻就要！

Ernie Ko:
索性沿用返反切系統仲更準確

粵字改革學會:
係完全處理唔到粵化咗嘅外來詞－尤其是係嗰啲有複合聲母同複合韻母嗰啲。呢樣野係畀我地語言可以民主化同變得豐富嘅良藥。英文同日文都成功有能力吞噬其他語言嘅詞彙，我地就困難重重。

Ernie Ko:
．比介．大乍．禾丌．見到你提到外來詞延伸諗起兩樣嘢。第一，字母表入面，複合聲韻母除咗．古．夸．之外，好多外來詞其實都未能夠妥善對應。好似你剛啱回覆用到．此禾丁．我都諗咗陣先．丩叐．到（順帶一提「叐／犮」對et好似有唔妥，「叐／犮」今音同「乜」嘅韻母似乎都係at？我google架乍）原來係複合聲母tr，咁會唔會變成日文片假名譯外文咁，有啲過猶不及？進而我諗到第二，我哋一向都自嘲香港人嘅廣東話經常同外文混雜，唔計ABC，土生土長新一代都漸趨呢個傾向，一味音譯，或者直出原文都似乎唔係最好選擇，點樣平衡會相當困難。

粵字改革學會:
我相信大部分人都為我哋能夠消化外來詞深感自豪。「麻甩」一詞就係。問題係咁樣嘅過程喺漢字體系下幾乎次次都要係偷偷雞先至會畀。粵切字唔單止容許我哋光明正大去咁樣做，而且意符嘅支系統更加容許外來詞融入我哋嘅文化範式之中。

作者：粵字改革學會 Cantonese Script Reform Society

【粵切字改革方案——字母表】

粵切字，是「粵字改革」方案中的拼音書寫方案。粵切字的基本原則，是「反切」，故名「粵切字」。《說文》範例：東為德紅切，即東dung1為德dak1紅hung4。粵切字同理，聲母字取聲母，韻母字取韻母，繼而組合裝嵌成字。粵切字可以當作注音符號為漢字標音，也能夠像日文的假名那樣入文混寫。切字一般不標調，但某些情況下若無可不標音，則以花碼（〡〢〣〤〥〦）於右下標。拼合出來的字也能添上意符，釐清歧義。

學習粵切字容易，智者不終朝而會，愚者可浹旬而學，且可以一次攻破所有粵語字書化工程上的問題，讓粵語可以完全脫離書寫問題，真正開始發展文學，不用受困於「邊隻邊隻字點寫」的問題。粵字改革的最終目標，就是使粵語成為一種完全可以書寫，且可以高效率生產優質思哲產品的語文，讓粵語可以於世界文化中鼎立。

以上字母表表明了粵切字的基本運作原則，理應一目瞭然。之後我們會再增說明書，說明其他特別併寫規則，並展示用例。

丩丂．大冇．天久．大冇．大介．文介．止工．央仒．此𥘅．大冇．力乍～

【粵切字字型結構】

粵字改革有兩個部分，其中一個就係粵切字系統。個系統點樣運作，喺《字母表》度已經一目瞭然，亦見到好多人一點即通，冇乜幫助下就已經識讀識寫。

除咗上下同左右結構，粵切字其實有其他嘅組合規則，係設計處理應付我地粵語啲難搞同．力么．力亙．嘅語言問題。我地將會出一系列嘅舖，去闡明同．言爻夕．言厶比力丁．點樣運作，同埋背後嘅設計考慮係啲乜野——亦同時討論一下，粵切字，係點樣為咗處理粵語語文同粵語文學所面對嘅問題而設計出黎！

推

好深，睇唔明，推左先

呢個開學術台好啲

好深 看唔明

不過拼音 就算要教 都係由細教

on99

咁不如用英文拼音 特登為用中文而用中文

有幾多個打開本字典識讀切音

可以，等咗好耐，不過一定要設計得好D
好似韓文咁就perfect

不過睇落佢玩法唔吸引，最好學假名/諺文玩法

睇錯咗，原來真係學諺文咁，但d字砌出嚟幾柒，不過呢個idea唔錯

呢d如果學校唔教真係要黎圍內打飛機自high用
而學校又真係一定唔俾教

完全睇唔明，我係咪弱智

係，用英文字母咪算

廣東話因為英國管治下，本來就發展緊自己英文拼音加英文字典既生態，你要開d新野我諗要花返數百年時間。

一字一個音有咩問題
點解要整d 新字 淨係為左發音兩個音

屌睇真D原來一字兩音
為造而造

好難學...
何況而家用中文字寫粵語咁普遍同有根基, 點解仲要學套新野

吾系甘牙

on撚鳩

粵語滅絕又一力作

包保本地人都學唔撚識
本來粵語已經好撚深, 仲要無野搵野黎攪, 整到好似台灣D注音咁
明明呢d野求其搭個英文字攪掂, 硬要整D一字2音
睇韓劇睇上腦

既然香港曾經係英國殖民地，我哋用返英文字拼返d出唔到字嘅字咪好囉。格硬跟韓文果套做乜嘢，d字又唔係靚又要記多一set嘢。

呢種拼字對比起英文拼音有咩出色嘅地方先

搞咁複雜做乜 人地咪又係音譯 英文本身大部分字都係外來詞 日文唔洗講 d片假名多到唔查字典都唔知係乜鳩

推著先，等睇有人話連粵拼都話太難

有趣

點都好，第一段係好認同
周不時就會有一堆正字list、正字圖，話原來某啲粵語口語係咁寫，之後成班人爭相傳閱，其實有無諗過粵語口語係可以真係無漢字，可以係源自古越語，而且無字亦都唔係一個問題，係好多人跳唔出漢字嘅框框

好多人思考跳唔出個框，覺得係要搵到有隻“正確”漢字寫返我地嘅日常口語

正呀！
現實實行可能會有難度兼不切實際
但
呢套嘢可以用嚟畀所有使用粵語嘅作家寫 異世界作品
即係好似托爾金魔戒嘅精靈語咁

想像一下所有粵語人嘅架空世界小說都有一套獨立又共通嘅言世界觀
諗起都興奮

因為方便用，好似"hea"呢d根本同訓讀冇分別，英文hea個音都唔係咁啦

追求「正確」漢字的確係個毛病
但係唔一定跳出漢字框框

都可以用漢字原則下造字
又或者用一隻「錯誤」嘅漢字頂替

個人覺得問題係粵文書籍唔多 甚至係無
所以對某啲詞彙 大家無相對統一寫法
只要大家係用粵文寫作
自然就會對用邊字先係「正確」有共識

肯定係追kpop嘅班底，同韓文一樣咁核突

Push 完全睇唔明

깜띰까이음젝집용헌만지내
또우하이쀼거얌재

個樣成個殘體字咁

本來漢字同我地既口語先係相近，家下支那用既係撻子胡語，咪倒轉先得家，春秋時我地就用方塊字
情況根本同全歐洲都用拉丁字母一樣原理，而我地講野方式根本就更接近文言文

樓主讀過小學未？

好撚柒

有現成表音諺文又唔用，點解要再發明一套字母?

禾 認識既粵語 刀吾系甘

創意以上 學術未滿

拉丁化就ok

唔講咁多政治文化，剩係講美感，你啲字好柒

要用就用港女拼音

凈系 拼音 呢點已經收得工

拼音 只滿足到 漢字 裏面其中一種結構：形聲

感恩Microsoft 自帶 倉頡 / 速成

讓中華兒女 學習和傳承 象形漢字

而未有走上 歐西化的 拼音中文 歪路

好深 看唔明

一個二個咁鍾意漢字 根本就係想做中國人 佢哋對香港人嘅理解就係「真正中國人」「華夏文明嘅真正傳承者」——如果中國變返做繁體，呢一大咋小丑一定lur飯應做中國人

好似唔係？我睇落似反切，但用筆畫最少嘅字符嚟砌
臼介切＝kai
概念好好，可以解決廣東話有聲冇字問題，亦比較地道
「呢個遊戲好撩lung」
廖嬌切 冷鶯切
但肯定好少人用，因為字符太長太複雜，又分上下咗右，多過兩劃已經好多啦
反而用台灣注音，或者英文字 sheung1，會學得快好多

支持你哋，好有心，但字符有待改善

施氏食獅史個fd

中文字同音字實在太多

要開幾撚多次黎推呀
先唔講個造字模式跟韓國有幾on9
如果唔明 請自己搵資料韓國造字有咩問題
仲要啲字仲柒過殘體字

防水放水

抄韓文咁。。。

韓國諺文有咩問題？點樣多問題人地文學、法學、哲學、科學、數學咩都多過你，都唔知你憑咩鬧韓國

諺文唔完全啱用，有好多我哋有佢冇，佢哋有我哋冇嘅我哋可以唔用，但相反就唔得 (例如雙聲母、流音L、-ae等等)

首先，諺文嘅聲母 係冇F﹐呢樣廣東話已經用唔到，佢哋亦冇ng-聲母 個o擺喺頭位係空氣 佢哋嘅L擺喺頭又係變"R"

第二，韻母唔夠用，冇-ai/-iu已經死得，仲要有好多都係冇，例如我哋-a同-aa係唔同，佢係冇廣東話嘅-a(例如我哋ham係含，haam係咸)
仲有好多韻母都冇，如-au/-aau
另外佢哋嘅-ng讀音同廣東話有d差別 eg我哋ling lin個差別同英文一樣，但韓文嘅ling係lin嘅重音版 又係會混淆

第三，又容易混淆到韓文嘅發音系統，例如頭音要破 (eg b要讀p)﹐尾音有連音 (好似英文咁)

不過不得不講，廣東話同韓文發音嘅相似度真係好高我哋除咗冇流音之外，p/t/k全齊，m n ng我哋都有，聲母佢哋有嘅我哋都齊晒，仲多佢一個f同ng﹐我哋一齊有kw

如果佢哋覺得諺文唔靚，都算係一個valid point﹐所以更加需要改造到suit香港用，同埋夠美觀嘅新系統 (如假名就好多人讚)

但如果覺得諺文唔科學，真係大錯特錯，諺文真係非常科學化，類似模式亦都好啱廣東話用

同埋廣東話同韓文發音咁似，笑韓文難聽=笑廣東話

戇鳩

整撚到不倫不類

講得太岩 前幾年先至有城大教授提議用諺文寫粵語 廣東都有一大乍人提議用諺文寫廣東話 連粵典嘅創立人都話諺文係書寫廣東話最好嘅文字之一 閩南話都有諺文方案

真係唔知啲人係咪咩都唔識就衝出黎屌

再講 如果你用諺文 你仲唔立刻變成為韓國嘅最佳朋友？ 根本就咩都未諗過就出黎鬧

我上面都解釋咗 諺文直接用落廣東話 點都係差D﹐點都要改下先得

根本冇所謂本字 所有字都係作 或者約定逐成 創造自己文字會消滅粵語文化根本係太守舊
越南本來就係借用漢字寫佢地個語言 呢個方法都係類似越南個方法咁 唔中意用漢字砌新文字都可以用其他文字代替
日韓文都係咁拼寫佢地語言

其實用諺文修改一樣可以拼寫粵語 不過睇你對韓國字既睇法姐 我覺得可以學日文漢字加音節文字 音節用呢寫非漢字詞同外來語

希望未來香港唔會見到咁樣衰嘅字

完全同意你所講
而且樓主呢套嘢仲未講有以下問題：
1.辨識度問題(用呢套system，當漢字同表音混寫果下我點分邊d係表意邊d係得個音？)
2.點解韻尾同韻腹個元音分開寫(做兩個符號，好似諺文咁)？如果一個combination 一個符號咪好L多symbol?
3.由2可以引申到第三個問題，係你點樣transliterate 外來語？韻腹同韻尾個組合固定嘥得果幾個可能性我點樣準確地transliterate 好似英文呢d外來語？港式粵語係極多外來語wor

唔分開兩個symbol寫*

中文係無拼音 中文只有中文

中文係象形字 唔需要任何拼音 想拼音不如講英文

依家講緊廣東話，唔係講緊中文呀ching

粵語都係中文

你唔鐘意可以叫漢語 但我既意思一樣

我哋既歷史文字演變係無任何拼音

日本人台灣人表示

用粵語拼音啦
jung jyut jyu ping jam laa

表示都要拼音化 你冇follow台語客家話發展就咪衝出黎漆啦

m=萬

你只係漢人征服左
仲自認漢字係自己嘅歷史文字
同認賊作父冇分別

香港唔係漢文化係咩文化?越南以前都係漢文化

咪係，其實諗落我哋同日韓文都似㗎，廣東話字有好多都係自創，乜 嘅 嘢 D 喎 呢d全部都唔係中文，而且我哋平時學嘅中文亦都冇呢D﹐咁我哋有咩可能自認中文最多算係一個分支

更加唔使講grammar同中文都有唔少嘅差別，用詞亦都好大分別

字符複雜係一大問題

粵拼冇可能work﹐廣拼 (港女文) 就有可能
淨係一個j=y﹐z=j已經注定必定失敗

1. 中文本來就有形聲造字既方法，除非你想同華語圈完全割裂，借現有既文字造新字點都好過重新建立一個新系統出黎。唔止文學作品同各類中文翻譯作品，所有用漢字既資源同資料係咪咁容易割捨到？搵邊個補拼音方塊版？

2. 同音字問題點解決？英文就算同音但起碼串法唔同。日文就算平假片假再方便、就算日本人漢字識字率再低佢地都keep住用漢字。要唔要search 下校內寫生大會日文同音字係咩？

3. 就算真係要用呢隻拼音字，參考返台灣注音文，用黎標示讀音既話可以，要完全取代就無謂喇...

ban lam gu一早拼音化咗啦不過我自己都唔中意用純拼音，因為真係唔方便

漢諺混用嘅韓文 最適合我哋 純諺文就唔得了，我係想用新系統寫D非漢字詞語

至於中英夾雜，都係一個大問題，應該點規範呢

你係真係冇睇人講咩…依家擺明講緊用漢字之下 將新系統補足返一D寫唔到嘅字啦 好似發ti騰、阿芝阿jor咁、那西，全部都係要用拼音/近音字去補，咁已經係好大問題，因為規範唔到，正字係有但根本冇可能普及到，有邊個識寫那西正字？就算低俗有教都冇幾多個記得啦

嘢 嘅 之類字故時已經有咩自創

粵語文化好深厚

例如hambalang
係壯語泰語都搵到
本身根本就冇對應漢字
有都只係表音
同hambalang搵「正字」寫法既人都on9

咪撚搞咁多野屌你老母
正正經經做正經野好過啦

多謝你一份苦心
但我唔會接受拼音文字

呢D就唔係標準中文嚟，車立、目及 嘢呢d又點計？仲有上面d例子呢，hea呢，是但搵d廣東話正字節目已經睇到一大堆生僻字，笑談廣東話都有教好多寫唔到嘅詞語

根本係穿鑿附會

例如我喺古書度搵到呢個字： 狏
《康熙字典·犬部·五》狏：《集韻》唐何切，音駝。本作𤝛，獸名。
其實呢個係 dog 嘅本字，本身係中文，英國人借咗返去之後唔記得咗寫……

Source:

即係點？有冇字對比下

將粵語韓文化？

姐係將粵語拼音化，但形態就似漢宇

拼音都學唔掂

點解唔係標準中文?少人用都係中文 都係漢字 都係基於象形文字規律演變

同新拼音完全兩種體系

HEA可以寫成迆

羅馬化好啲

同意 乜嘢仲年代 仲咁執著方塊字
阿婆都識讀羅馬拼音啦

點解一定要表音?

Chinese is not a single language.
It's a number of dialect groups that are united by a common writing system.
The spoken languages are different and generally mutually unintelligible.

如果要玩到放棄漢字咁大，我真係唔睇好

可惜standard chinese 呢個名已經比人用左......我地cantonese已經被承認係語言而唔係方言，憑咩唔可以有自己玩法?

望下個聲母表就識，用咗兩個月

你係咁比人打臉，點搞呀ching.........

羅馬化都係on9嘅
tonal language 一個音嘅嘢硬塞入non-tonal language工具入面
同越南語拉丁化一樣炒晒車
不如直接用英文算

係我柒左以為係之前講話要唔用漢字個po
用正字係不切實際，但係替代字好多都係約定俗成，要規範只能靠政府推動(嘥9氣)。反切唔係唔好但係始終都係唔貼地，未必俾到初學者太大動機去學，除非小學要學喇。粵拼因為係借ipa嗰套，學左可以幫到你記其他語言既發音

要推既話 我點都會建議推廣東話拼音 (sidney lau方案 姐係所謂政府拼音 同埋大家改名用果套) 一黎有普及度高呢個先天優勢 二黎似英文 容易pick up，三黎粵拼方案真係好唔符合大家既習慣 香港始終都係受到英文好大影響，你套拼音咁怪 簡直係玩死人...我估應該係仿國際音標，但問題係香港人學英文都唔會學國際音標啦，所以注定失敗，根本冇人識

同你果句同一句句子
政府拼音 係yung yuet yu ping yam la 肯定識既人多好多起碼至少都有班港女/名校用緊先同埋廣東拼音輸入法都係用政府拼音 呢幾年見到D人係咁硬推呢套所謂粵音方案，我覺得真係好大整古...完全幫唔到件事，起碼有好多人見到已經唔想用 (同平時用開果套差太遠)，姐係大家都識寫diu nei (lei) lo mo，但要改做diu nei lou mou 真係好違和...

反切問題在於辨識度太低，如果同本身既有既漢字太似樣，好容易混淆，所以點解我都係buy 用諺文模式去設計會更加好

隔左咁多年，毛魔當年提倡既漢字拉丁文化終於有人支持喇

我原本都想用，不過我個google好似得粵拼

係咩，我以前用google係跟microsoft(政府拼音)果套架喎可能呢幾年改左掛

毛主席係走太前嘅思想家
今日佢一定支持港獨

同埋查字典唔覺有廣東話拼音

係，冇計，呢幾年班友係咁推粵拼 推到癲晒，我真係超唔睇好

其實你講ge 歪路， 現實中文當中估八成ge 形音字都係。

你係咪講緊gboard？除咗jyutping仲有yale 同 Cantonese pinyin揀，我都係直接打y

講真，咩都唔做，都係『粵語滅絕ge 一大力作』

yale同cantonese本身好接近，是但揀一個都用到

其實，如果你深入了解下，字ge 來源。做字ge 原則，就會發覺，所有字都係有人想有漢字，特登做出嚟，好多字一早有人做過，問題係有冇人推廣，大家肯唔肯用姐。 選擇唔去做字，又唔接受拼音，到最後粵語咪因為承傳唔到而沒落lo!!

吃字都係借『乞』音, 喺『食』字音變之後製出嚟。 如果冇人製，做唔到標準，今日仲未有『吃』字，只有『食』字喺唔同語言下ge 異讀。

當我哋接納書面語讀音作為本音果刻開始，已經踢走緊我哋原本口語承傳ge 音啦。 受人傾向簡單化事物ge 原則，最後一定有個音被踢走。 好似點解有人用『挽』代替『玩』咁，就係『玩』ge 本音被踢走ge 過程中，另外搵字去代表佢ge 彌償解決方案。 咩都唔做，并唔能夠保護到粵語，最終只會本音被踢走，愈近北方音ge 書面語成為正統，粵語消失。

不過現實8成中文字都係形聲

其實你覺得係姐，當大家愈用愈多中英夾雜，嚟講廣東話果陣，廣東話已經唔再單純係粵語漢字，你咩都唔做，都改變唔到呢個趨勢。

其實引入拼音系統，唔一定要全盤代替依家用緊ge。 好似日文咁用喺新引入ge 字，又或者有讀音衝突ge 字都得架姐。

講真，冇權冇勢，敢博ge 毛澤東，我覺得佢應該真係會支持港獨。

試下用諺文寫廣東話先

ham ba lang應該寫成 하음바랑 (haeum ba lang)
唔係咁呀 = 음하이가음아 (eum hai gaeum ah)
hea = 해 (hae)
我真係諗唔到點樣分-a同-aa好
韓文嘅a應該等於廣東話嘅aa
(我check咗韓文namu wiki﹐佢哋都唔識分)

真係始終唔夠方便，好多音都要切先得，冇得直接一個character過，
-a/-ai/-au/-ei/-iu佢哋都係冇 -o亦都有d差別，當然有d位我哋可以自己調整啦，例如-iu用流音-il代替，屌=딜
但嗰幾個音都調整唔到，韓文嘅韻母都係唔夠用
都仲未計-eung/-euk呢類更加複雜嘅，佢哋都係冇 呢個我真係連切音都完全諗唔到點寫

所以前面有人話用諺文寫廣東話，我覺得真係好難，要有排執

講得好啱
自從支那白話文喺香港成為主流
粵語詞彙流失嘅速度快得好交關
50年代有套戲叫「飛天蠄蟧」
唔好話新生代 八九十後都未必知知咩係蠄蟧
作埋漢字都沒落到噉
更加唔好講其他百越底層語

好多人根本就支那人心態：
「『方言』有撚用，可以當飯食咩」
不過心態上又唔係好接受到周圍嘅環境、
人、文化越嚟越支那
所以有啲排斥噉解
去了解/支持母語？ 不了啦
你睇上面啲友 「廣東話=中文」都講得出

韓文有40音
廣東話有幾多音呢

聲母(輔音) ：
b, ch, d, f, g, h, j, k, l, m, n, ng, p, s, t, w, y (17個)
混合：gw, kw
設計上亦可以好似韓文咁加個空氣符號代表冇聲母

韻腹：a, aa, e, eu, i, o, oh , u, ue (9個)
韻尾：-i, -u / -k, -m, -n, -ng, -p, -t (但同前面可以重合)

聲調，9聲我就唔用，用6聲啦

17+9+6

咁其實都係用30個符號就搞得掂，同埋既然韓文都可以有複合母音/字音，一樣可以調整到啱廣東話用

講真，依家個個對造字根本好似盲毛咁。以依家嘅人造字，應付新引入詞ge 速度嚟睇，根本就追唔上。 由廢咗唔讀『六書』開始，漢字發展已經死咗大半。 除非重新推廣番，到人人都識按需求製新字，否則要加入拼音系統，應付新字新詞，根本避之不免。

上邊條友根本就係心態上已經比皇漢殖民咗
廣東話係漢文化都講得出
香港文化係粵為主 加埋英 同埋其他外來文化嘅混合體
廣東文化係粵、嶺南同百越嘅傳承
佢夠膽繼續覆我仲可以繼續駁佢

剩係解決一堆口字邊嘅字就已經成功九成

講得太好 可見啲人嘅水平呢

其實香港同大陸之前都有好多人探討點樣用諺文寫粵語 但好多時用諺文寫 就會有四舊野疊起，個個字好似「叕」美感出現問題

明白巴打嘅諗法
但粵文化又的確係俾漢文化影響得好緊要嘅
我覺得佢地最大問題係接受唔到
「粵文化係有漢文化以外嘅元素」

同佢地講粵語有唔少百越(壯侗)嘅成份
畀埋source
佢地好似都唔肯接受噉 即刻racist
「下，我地點會係南蠻呀」
係呀，南蠻都係你地祖先之一
你地仲叫緊啲「南蠻」(泰國人)做手足添呀

當然我地依家搞緊香港文化
太過粵本位都唔健康
但依個係後話

收皮啦
呢D同蝗語一樣
就係用新創文化破壞舊有文化

我好肯定學校會引入
到最後個撚個都唔識粵語正字點撚樣寫
呢D咁撚樣既新系統用黎破壞一個語言既文化係一流

我啱啱睇咗，好多都好怪，搵到呢個最好

佢將韓文有廣東話冇嘅音 取代廣東話有韓文冇嘅音
將-ae 變做-aa﹐-e變做-a 真係好醒
另外-ya變成-eu (粵拼-oe)
又將-ye變成-ue (粵拼-eo)
同聲真係好似我咁話將流音l當韻尾u用
另外-oi, -ui, kw gw全部都可以用韓文w嗰d整出嚟

不過個-t 可以改返做-s (跟返韓文)

其他嘅話都幾完美，有好多其他方案真係好怪，暫時睇過呢個美感同設計都最平衡

漏咗，ae同e係轉寫aai同ai﹐但用返a轉寫aa﹐用eo轉寫a
都幾合理 本身唔識韓文嘅 應該好易pick up

咪係 根本文字係創作 唔通巴士有中文字寫又係漢字詞咩
粵語既壯侗字都係廣東人作/借用個漢字 唔係咩正字

閱寫速度一定慢到仆街
cls

你真係咩都唔識
呢幾隻野根本連二百年歷史都分分鐘冇
攬住啲漢字猛咁話文化文化文化
用擬聲字寫文章按乎漢文嘅規則根本就係垃圾不雅 你又要呃自已唔認

我唔會一口否定方塊拼音字，不過個人認為羅馬字啱使啲。趙元任嘅方案值得多啲人知道同重視。

Ngox yao iatkoh bhangyao kiwdzow Dhaam Patdheng. Nhi°-way* sinshaang tzoy cong'ih koag shutwah, soxyix yandey kiw ghoe dzow Laushengkei°, yaw kiw ghoe dzow Pohiam°-dhoai. Ghoe yehmaanx-xaak° fann-jeuk-cox dzaw faat xoaixao-moq. Ciudhautzoo iat seag-cox yaw dzihkee iatkohyan* xaeshuh koag shutwah. Xee shan yixhaw kinn-cox yan, kamx dzaw kaq mushae koag lha°.

漢字翻譯
我有一個朋友叫做談不停。呢位先生最鍾意講說話，所以人地叫佢做留聲機，又叫佢做播音台。佢夜晚黑瞓着咗就發開口夢。朝頭早一醒咗又自己一個人喺處講說話。起身以後見咗人，咁就更唔使講啦。

同意，要改就直接用拉丁字母，改下粵拼/耶魯系統就用得

要用方塊字不如咪撚改

搵正字既都係大中華膠，要落地獄

其實十年就可以，一代人由細用到大，但至緊要方便。有輸入法

為咗粵語入文搞拼音造字
字又唔係靚
只係方便讀出 (前提係學識個造字系統)
咁不如用一啲約定俗成既字

痴根

屌 咁不如用越南喃字啦

西夏文咁

為咗寫外來語同潮語而毀滅成個書寫系統
送你四個字：「本末倒置」

夠直接

too try hard. no thanks.

講真西夏文靚過樓豬造果d字

支持

呢隻文字仲柒搞到好似波蘭文咁
樓豬講嗰個作用係作為auxillary script﹐而唔係自己做主人
所以要方塊字原因係漢字本身都係方塊字，可以更工整

字嘅設計可以再傾，你嘅point唔valid

on9

好有殘體字feel
香港嘅廣東話本身已經有一套大家睇得明嘅寫法

大粵主義，無視香港本身嘅有嘅中英混雜文化，不了

hum ba lang
wu lei ma cha
kick lik kwak lak
hea

點寫

你咪寫左囉
夾硬整d新字同殘體有咩分別

方塊字粵文可以短期內解決部分問題，但長遠必會再有樽頸，到時又要再大改。

而且粵語實際有複輔音，一向啲人以為係因為讀得快先會咁，但我調轉認為係方塊字結構格硬加咗個vowel 上去，扭曲咗粵語。

zma > 之嘛
gla > 㗎啦

而且香港粵語不嬲粵英夾雜，用羅馬字自然更工整。

方塊字翻譯外語都係唔準確
最簡單例子，翻譯外國人名同原本讀音相差可以好遠

冇話唔畀搵正字
但嗰啲都唔係嚟自古漢語
搵條毛咩

粵字改革學會係天才

咁點解我唔直接用韓文字呢
都係xxxx?

支持去中國化

表個音啫

呢個就要睇使用習慣
如果香港要焗跟支那用埋d劣質譯名
如 特朗普 / 弗吉尼亞 / 拉姆斯菲爾德
我哋不如出師有名改變習慣
當然呢個都未必係治本方法 但講到底都係習慣問題
以前日文未有片假名標外語之前都係用萬葉假名標外來語 如：伊太利亞 / 亞細亞 / 米國 / 豪州
依家有套script 一樣可以用廣東音嚟翻譯外語
一樣根據廣東話習慣嚟標音
donald trump = 던놀 쳠 (don nou cham)
rumsfield = 렴시삘 (ram si fiu)

唔係跟韓文拼外語方法，跟返香港習慣，弱化尾音嘅特質都用埋 rumsfield個拼法變咗做"冧士feel" 好處在於個feel字 漢字冇呢隻字表唔到音 但其實廣東話係有呢個音 呢個時候表音字就大派用場 同埋亦都唔需要考慮用靚字問題，我哋譯音慣咗要信達雅，搞到好多時更加貼切嘅字就用唔到 例如Ozil可以譯做奧燒，但我哋唔可以用個燒字，就變咗奧斯爾，非常可惜，如果有表音字就可以直接오실 超方便

不過主菜其實係呢D
킥릭콱락
혐바랑
삐립쁘르
우레마차
락락聲 (符合廣東話大量使用擬聲詞 仲可以夾埋漢字用)
라새

注：呢d唔係跟韓文用法同習慣，有調整過嘅 例如bb = f 因為韓文冇f
個eu係=廣東話e ae = ai﹐如此類推 跟上面個表嚟用 韓文叻嘅可就會精神錯亂但唔識嘅就啱晒 好易學，btw當年我學諺文都只係學咗一兩日就背晒

我自己覺得用方塊字script係用嚟寫廣東話口語 / 其他用嚟表音嘅語，畢竟廣東話同所謂中文唔同，有好多詞彙都係純表音 冇得寫，只不過近幾十年比中文同化得太緊要啫

其實有咗表音字我哋要寫中英夾雜一樣冇問題，只不過中英夾雜都唔係"規範語言"﹐同埋廣東話口語可以寫到實在太重要，唔係咩大粵膠問題，我哋香港粵語本來就係自成一格，有自己玩法有咩問題

中間有個位寫錯
本身佢係
fee lee feh leh 삐리쁘르
bing ling bang lang 빙링방랑
bee lee bah lah 비리바라

呢d一大堆廣東話擬聲詞，寫唔到出嚟真係好唔抵，都仲未計好多廣東話詞…

個音上面兩個字都唔識嘅時候點讀

果然大家都係學完 日文韓文之後，想幫香港粵語發展，先會接受到拼音+漢字ge 方式，作為粵語ge 改進。我自己都係自學過日語。 好多人根本睇唔到就咁放任粵語落去，反而先係破壞粵語ge 根本。 如果對粵語近代演化有研究ge 話，已經知道粵語已經自我崩壞得好嚴重，再唔救ge 話，幾乎會喺一至兩代人之後滅亡。 不過短視ge 人繼續攬住依家呢一刻ge 粵語，任由佢自我毀壞，確實幾可惜。雖然大家都係想令粵語發展保存。。。。

用諺文式拼寫其實都OK，不過我個人對諺文ge 美感，就覺得mama ，如果有套好ge 方案，作為IT 人，我都可以盡量幫手喺IT方面推廣下。 不過依家睇下百花齊放ge 情況下，可以有邊套跑出嚟先la!!

直接用回正統粵語同文言文，禁白話文禁撻子話禁支那詞咪得囉。如果講簡單化，咁全世界用英文就最簡單最輕鬆。整一個新既系統根本更為繁複，同時自斷文化傳統連結

講粤語無本字個d,先攪清楚粵文化由春秋時代開始就用左漢字做寫法，而文言文同粵語之間既相似性不能無視，呢個根本係宋亡後既華夷之變，唐宋用語早已混和。事實上睇返二戰前日本高層上流都一樣堅持用漢字為主要書寫字體
依家要既其實係阻擋支那用語而非創造新字，如果不能阻擋支那用語你用任何字體都一樣會被侵蝕。停止五四後既白話文使用，禁止使用支那詞，正確教育本字先係正途

春秋戰國同粵文化有乜關係？粵地去到唐帝國後期先有chinese定居。

【本土史】皇家學會研究，香港歷史嘅十點真相

百越文化係春秋開始就有同中原來往，而粤語本身就係楚同百越都有使用，基本上當年就已經係楚語加百越語混合而成